

你好，我是陈天。

上一讲我们完成了KV server整个网络部分的构建。而安全是和网络密不可分的组成部分，在构建应用程序的时候，一定要把网络安全也考虑进去。当然，如果不考虑极致的性能，我们可以使用诸如 gRPC 这样的系统，在提供良好性能的基础上，它还通过 [TLS](https://en.wikipedia.org/wiki/Transport_Layer_Security) 保证了安全性。

那么，当我们的应用架构在 TCP 上时，如何使用 TLS 来保证客户端和服务器间的安全性呢？

生成 x509 证书
----------

想要使用 TLS，我们首先需要 [x509 证书](https://en.wikipedia.org/wiki/X.509)。TLS 需要 x509 证书让客户端验证服务器是否是一个受信的服务器，甚至服务器验证客户端，确认对方是一个受信的客户端。

为了测试方便，我们要有能力生成自己的 CA 证书、服务端证书，甚至客户端证书。证书生成的细节今天就不详细介绍了，我之前做了一个叫 [certify](https://github.com/tyrchen/certify) 的库，可以用来生成各种证书。我们可以在 Cargo.toml 里加入这个库：

    [dev-dependencies]
    ...
    certify = "0.3"
    ...
    

然后在根目录下创建 fixtures 目录存放证书，再创建 examples/gen_cert.rs 文件，添入如下代码：

    use anyhow::Result;
    use certify::{generate_ca, generate_cert, load_ca, CertType, CA};
    use tokio::fs;
    
    struct CertPem {
        cert_type: CertType,
        cert: String,
        key: String,
    }
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let pem = create_ca()?;
        gen_files(&pem).await?;
        let ca = load_ca(&pem.cert, &pem.key)?;
        let pem = create_cert(&ca, &["kvserver.acme.inc"], "Acme KV server", false)?;
        gen_files(&pem).await?;
        let pem = create_cert(&ca, &[], "awesome-device-id", true)?;
        gen_files(&pem).await?;
        Ok(())
    }
    
    fn create_ca() -> Result<CertPem> {
        let (cert, key) = generate_ca(
            &["acme.inc"],
            "CN",
            "Acme Inc.",
            "Acme CA",
            None,
            Some(10 * 365),
        )?;
        Ok(CertPem {
            cert_type: CertType::CA,
            cert,
            key,
        })
    }
    
    fn create_cert(ca: &CA, domains: &[&str], cn: &str, is_client: bool) -> Result<CertPem> {
        let (days, cert_type) = if is_client {
            (Some(365), CertType::Client)
        } else {
            (Some(5 * 365), CertType::Server)
        };
        let (cert, key) = generate_cert(ca, domains, "CN", "Acme Inc.", cn, None, is_client, days)?;
    
        Ok(CertPem {
            cert_type,
            cert,
            key,
        })
    }
    
    async fn gen_files(pem: &CertPem) -> Result<()> {
        let name = match pem.cert_type {
            CertType::Client => "client",
            CertType::Server => "server",
            CertType::CA => "ca",
        };
        fs::write(format!("fixtures/{}.cert", name), pem.cert.as_bytes()).await?;
        fs::write(format!("fixtures/{}.key", name), pem.key.as_bytes()).await?;
        Ok(())
    }
    

这个代码很简单，它先生成了一个 CA 证书，然后再生成服务器和客户端证书，全部存入刚创建的 fixtures 目录下。你需要 `cargo run --examples gen_cert` 运行一下这个命令，待会我们会在测试中用到这些证书和密钥。

在 KV server 中使用 TLS
-------------------

TLS 是目前最主要的应用层安全协议，被广泛用于保护架构在 TCP 之上的，比如 MySQL、HTTP 等各种协议。一个网络应用，即便是在内网使用，如果没有安全协议来保护，都是很危险的。

下图展示了客户端和服务器进行 TLS 握手的过程，来源[wikimedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Full_TLS_1.3_Handshake.svg)：-
![](assets/71befa0bbf5225582dd01a7330c641f7.png)

对于 KV server 来说，使用 TLS 之后，整个协议的数据封装如下图所示：-
![](assets/077659d231dd45b1617ed3707c74cf13.jpg)

所以今天要做的就是在上一讲的网络处理的基础上，添加 TLS 支持，使得 KV server 的客户端服务器之间的通讯被严格保护起来，确保最大程度的安全，免遭第三方的偷窥、篡改以及仿造。

好，接下来我们看看 TLS 怎么实现。

估计很多人一听 TLS 或者 SSL，就头皮发麻，因为之前跟 [openssl](https://www.openssl.org/) 打交道有过很多不好的经历。openssl 的代码库太庞杂，API 不友好，编译链接都很费劲。

不过，在 Rust 下使用 TLS 的体验还是很不错的，Rust 对 openssl 有很不错的[封装](https://github.com/sfackler/rust-openssl)，也有不依赖 openssl 用 Rust 撰写的 [rustls](https://github.com/rustls/rustls)。tokio 进一步提供了符合 tokio 生态圈的 [tls 支持](https://github.com/tokio-rs/tls)，有 openssl 版本和 rustls 版本可选。

我们今天就用 [tokio-rustls](https://github.com/tokio-rs/tls/tree/master/tokio-rustls) 来撰写 TLS 的支持。相信你在实现过程中可以看到，在应用程序中加入 TLS 协议来保护网络层，是多么轻松的一件事情。

先在 Cargo.toml 中添加 tokio-rustls：

    [dependencies]
    ...
    tokio-rustls = "0.22"
    ...
    

然后创建 src/network/tls.rs，撰写如下代码（记得在 src/network/mod.rs 中引入这个文件哦）：

    use std::io::Cursor;
    use std::sync::Arc;
    
    use tokio::io::{AsyncRead, AsyncWrite};
    use tokio_rustls::rustls::{internal::pemfile, Certificate, ClientConfig, ServerConfig};
    use tokio_rustls::rustls::{AllowAnyAuthenticatedClient, NoClientAuth, PrivateKey, RootCertStore};
    use tokio_rustls::webpki::DNSNameRef;
    use tokio_rustls::TlsConnector;
    use tokio_rustls::{
        client::TlsStream as ClientTlsStream, server::TlsStream as ServerTlsStream, TlsAcceptor,
    };
    
    use crate::KvError;
    
    /// KV Server 自己的 ALPN (Application-Layer Protocol Negotiation)
    const ALPN_KV: &str = "kv";
    
    /// 存放 TLS ServerConfig 并提供方法 accept 把底层的协议转换成 TLS
    #[derive(Clone)]
    pub struct TlsServerAcceptor {
        inner: Arc<ServerConfig>,
    }
    
    /// 存放 TLS Client 并提供方法 connect 把底层的协议转换成 TLS
    #[derive(Clone)]
    pub struct TlsClientConnector {
        pub config: Arc<ClientConfig>,
        pub domain: Arc<String>,
    }
    
    impl TlsClientConnector {
        /// 加载 client cert/CA cert，生成 ClientConfig
        pub fn new(
            domain: impl Into<String>,
            identity: Option<(&str, &str)>,
            server_ca: Option<&str>,
        ) -> Result<Self, KvError> {
            let mut config = ClientConfig::new();
    
            // 如果有客户端证书，加载之
            if let Some((cert, key)) = identity {
                let certs = load_certs(cert)?;
                let key = load_key(key)?;
                config.set_single_client_cert(certs, key)?;
            }
    
            // 加载本地信任的根证书链
            config.root_store = match rustls_native_certs::load_native_certs() {
                Ok(store) | Err((Some(store), _)) => store,
                Err((None, error)) => return Err(error.into()),
            };
    
            // 如果有签署服务器的 CA 证书，则加载它，这样服务器证书不在根证书链
            // 但是这个 CA 证书能验证它，也可以
            if let Some(cert) = server_ca {
                let mut buf = Cursor::new(cert);
                config.root_store.add_pem_file(&mut buf).unwrap();
            }
    
            Ok(Self {
                config: Arc::new(config),
                domain: Arc::new(domain.into()),
            })
        }
    
        /// 触发 TLS 协议，把底层的 stream 转换成 TLS stream
        pub async fn connect<S>(&self, stream: S) -> Result<ClientTlsStream<S>, KvError>
        where
            S: AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send,
        {
            let dns = DNSNameRef::try_from_ascii_str(self.domain.as_str())
                .map_err(|_| KvError::Internal("Invalid DNS name".into()))?;
    
            let stream = TlsConnector::from(self.config.clone())
                .connect(dns, stream)
                .await?;
    
            Ok(stream)
        }
    }
    
    impl TlsServerAcceptor {
        /// 加载 server cert/CA cert，生成 ServerConfig
        pub fn new(cert: &str, key: &str, client_ca: Option<&str>) -> Result<Self, KvError> {
            let certs = load_certs(cert)?;
            let key = load_key(key)?;
    
            let mut config = match client_ca {
                None => ServerConfig::new(NoClientAuth::new()),
                Some(cert) => {
                    // 如果客户端证书是某个 CA 证书签发的，则把这个 CA 证书加载到信任链中
                    let mut cert = Cursor::new(cert);
                    let mut client_root_cert_store = RootCertStore::empty();
                    client_root_cert_store
                        .add_pem_file(&mut cert)
                        .map_err(|_| KvError::CertifcateParseError("CA", "cert"))?;
    
                    let client_auth = AllowAnyAuthenticatedClient::new(client_root_cert_store);
                    ServerConfig::new(client_auth)
                }
            };
    
            // 加载服务器证书
            config
                .set_single_cert(certs, key)
                .map_err(|_| KvError::CertifcateParseError("server", "cert"))?;
            config.set_protocols(&[Vec::from(&ALPN_KV[..])]);
    
            Ok(Self {
                inner: Arc::new(config),
            })
        }
    
        /// 触发 TLS 协议，把底层的 stream 转换成 TLS stream
        pub async fn accept<S>(&self, stream: S) -> Result<ServerTlsStream<S>, KvError>
        where
            S: AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send,
        {
            let acceptor = TlsAcceptor::from(self.inner.clone());
            Ok(acceptor.accept(stream).await?)
        }
    }
    
    fn load_certs(cert: &str) -> Result<Vec<Certificate>, KvError> {
        let mut cert = Cursor::new(cert);
        pemfile::certs(&mut cert).map_err(|_| KvError::CertifcateParseError("server", "cert"))
    }
    
    fn load_key(key: &str) -> Result<PrivateKey, KvError> {
        let mut cursor = Cursor::new(key);
    
        // 先尝试用 PKCS8 加载私钥
        if let Ok(mut keys) = pemfile::pkcs8_private_keys(&mut cursor) {
            if !keys.is_empty() {
                return Ok(keys.remove(0));
            }
        }
    
        // 再尝试加载 RSA key
        cursor.set_position(0);
        if let Ok(mut keys) = pemfile::rsa_private_keys(&mut cursor) {
            if !keys.is_empty() {
                return Ok(keys.remove(0));
            }
        }
    
        // 不支持的私钥类型
        Err(KvError::CertifcateParseError("private", "key"))
    }
    

这个代码创建了两个数据结构 TlsServerAcceptor/TlsClientConnector。虽然它有 100 多行，但主要的工作其实就是**根据提供的证书，来生成 tokio-tls 需要的 ServerConfig/ClientConfig**。

因为 TLS 需要验证证书的 CA，所以还需要加载 CA 证书。虽然平时在做 Web 开发时，我们都只使用服务器证书，但其实 TLS 支持双向验证，服务器也可以验证客户端的证书是否是它认识的 CA 签发的。

处理完 config 后，这段代码的核心逻辑其实就是客户端的 connect() 方法和服务器的 accept() 方法，它们都接受一个满足 AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send 的 stream。类似上一讲，我们不希望 TLS 代码只能接受 TcpStream，所以这里提供了一个泛型参数 S：

    /// 触发 TLS 协议，把底层的 stream 转换成 TLS stream
    pub async fn connect<S>(&self, stream: S) -> Result<ClientTlsStream<S>, KvError>
    where
        S: AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send,
    {
        let dns = DNSNameRef::try_from_ascii_str(self.domain.as_str())
            .map_err(|_| KvError::Internal("Invalid DNS name".into()))?;
    
        let stream = TlsConnector::from(self.config.clone())
            .connect(dns, stream)
            .await?;
    
        Ok(stream)
    }
    
    /// 触发 TLS 协议，把底层的 stream 转换成 TLS stream
    pub async fn accept<S>(&self, stream: S) -> Result<ServerTlsStream<S>, KvError>
    where
        S: AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send,
    {
        let acceptor = TlsAcceptor::from(self.inner.clone());
        Ok(acceptor.accept(stream).await?)
    }
    

在使用 TlsConnector 或者 TlsAcceptor 处理完 connect/accept 后，我们得到了一个 TlsStream，它也满足 AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send，后续的操作就可以在其上完成了。百来行代码就搞定了 TLS，是不是很轻松？

我们来顺着往下写段测试：

    #[cfg(test)]
    mod tests {
    
        use std::net::SocketAddr;
    
        use super::*;
        use anyhow::Result;
        use tokio::{
            io::{AsyncReadExt, AsyncWriteExt},
            net::{TcpListener, TcpStream},
        };
    
        const CA_CERT: &str = include_str!("../../fixtures/ca.cert");
        const CLIENT_CERT: &str = include_str!("../../fixtures/client.cert");
        const CLIENT_KEY: &str = include_str!("../../fixtures/client.key");
        const SERVER_CERT: &str = include_str!("../../fixtures/server.cert");
        const SERVER_KEY: &str = include_str!("../../fixtures/server.key");
    
        #[tokio::test]
        async fn tls_should_work() -> Result<()> {
            let ca = Some(CA_CERT);
    
            let addr = start_server(None).await?;
    
            let connector = TlsClientConnector::new("kvserver.acme.inc", None, ca)?;
            let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
            let mut stream = connector.connect(stream).await?;
            stream.write_all(b"hello world!").await?;
            let mut buf = [0; 12];
            stream.read_exact(&mut buf).await?;
            assert_eq!(&buf, b"hello world!");
    
            Ok(())
        }
    
        #[tokio::test]
        async fn tls_with_client_cert_should_work() -> Result<()> {
            let client_identity = Some((CLIENT_CERT, CLIENT_KEY));
            let ca = Some(CA_CERT);
    
            let addr = start_server(ca.clone()).await?;
    
            let connector = TlsClientConnector::new("kvserver.acme.inc", client_identity, ca)?;
            let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
            let mut stream = connector.connect(stream).await?;
            stream.write_all(b"hello world!").await?;
            let mut buf = [0; 12];
            stream.read_exact(&mut buf).await?;
            assert_eq!(&buf, b"hello world!");
    
            Ok(())
        }
    
        #[tokio::test]
        async fn tls_with_bad_domain_should_not_work() -> Result<()> {
            let addr = start_server(None).await?;
    
            let connector = TlsClientConnector::new("kvserver1.acme.inc", None, Some(CA_CERT))?;
            let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
            let result = connector.connect(stream).await;
    
            assert!(result.is_err());
    
            Ok(())
        }
    
        async fn start_server(ca: Option<&str>) -> Result<SocketAddr> {
            let acceptor = TlsServerAcceptor::new(SERVER_CERT, SERVER_KEY, ca)?;
    
            let echo = TcpListener::bind("127.0.0.1:0").await.unwrap();
            let addr = echo.local_addr().unwrap();
    
            tokio::spawn(async move {
                let (stream, _) = echo.accept().await.unwrap();
                let mut stream = acceptor.accept(stream).await.unwrap();
                let mut buf = [0; 12];
                stream.read_exact(&mut buf).await.unwrap();
                stream.write_all(&buf).await.unwrap();
            });
    
            Ok(addr)
        }
    }
    

这段测试代码使用了 include_str! 宏，在编译期把文件加载成字符串放在 RODATA 段。我们测试了三种情况：标准的 TLS 连接、带有客户端证书的 TLS 连接，以及客户端提供了错的域名的情况。运行 `cargo test` ，所有测试都能通过。

让 KV client/server 支持 TLS
-------------------------

在 TLS 的测试都通过后，就可以添加 kvs和 kvc对 TLS 的支持了。

由于我们一路以来良好的接口设计，尤其是 ProstClientStream/ProstServerStream 都接受泛型参数，使得 TLS 的代码可以无缝嵌入。比如客户端：

    // 新加的代码
    let connector = TlsClientConnector::new("kvserver.acme.inc", None, Some(ca_cert))?;
    
    let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
    
    // 新加的代码
    let stream = connector.connect(stream).await?;
    
    let mut client = ProstClientStream::new(stream);
    

仅仅需要把传给 ProstClientStream 的 stream，从 TcpStream 换成生成的 TlsStream，就无缝支持了 TLS。

我们看完整的代码，src/server.rs：

    use anyhow::Result;
    use kv3::{MemTable, ProstServerStream, Service, ServiceInner, TlsServerAcceptor};
    use tokio::net::TcpListener;
    use tracing::info;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
        let addr = "127.0.0.1:9527";
    
        // 以后从配置文件取
        let server_cert = include_str!("../fixtures/server.cert");
        let server_key = include_str!("../fixtures/server.key");
    
        let acceptor = TlsServerAcceptor::new(server_cert, server_key, None)?;
        let service: Service = ServiceInner::new(MemTable::new()).into();
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        info!("Start listening on {}", addr);
        loop {
            let tls = acceptor.clone();
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            info!("Client {:?} connected", addr);
            let stream = tls.accept(stream).await?;
            let stream = ProstServerStream::new(stream, service.clone());
            tokio::spawn(async move { stream.process().await });
        }
    }
    

src/client.rs：

    use anyhow::Result;
    use kv3::{CommandRequest, ProstClientStream, TlsClientConnector};
    use tokio::net::TcpStream;
    use tracing::info;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
    
        // 以后用配置替换
        let ca_cert = include_str!("../fixtures/ca.cert");
    
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        // 连接服务器
        let connector = TlsClientConnector::new("kvserver.acme.inc", None, Some(ca_cert))?;
        let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
        let stream = connector.connect(stream).await?;
    
        let mut client = ProstClientStream::new(stream);
    
        // 生成一个 HSET 命令
        let cmd = CommandRequest::new_hset("table1", "hello", "world".to_string().into());
    
        // 发送 HSET 命令
        let data = client.execute(cmd).await?;
        info!("Got response {:?}", data);
    
        Ok(())
    }
    

和上一讲的代码项目相比，更新后的客户端和服务器代码，各自仅仅多了一行，就把 TcpStream 封装成了 TlsStream。这就是使用 trait 做面向接口编程的巨大威力，系统的各个组件可以来自不同的 crates，但只要其接口一致（或者我们创建 adapter 使其接口一致），就可以无缝插入。

完成之后，打开一个命令行窗口，运行：`RUST_LOG=info cargo run --bin kvs --quiet`。然后在另一个命令行窗口，运行：`RUST_LOG=info cargo run --bin kvc --quiet`。此时，服务器和客户端都收到了彼此的请求和响应，并且处理正常。

现在，我们的 KV server 已经具备足够的安全性了！以后，等我们使用配置文件，就可以根据配置文件读取证书和私钥。这样可以在部署的时候，才从 vault 中获取私钥，既保证灵活性，又能保证系统自身的安全。

小结
--

网络安全是开发网络相关的应用程序中非常重要的一个环节。虽然 KV Server 这样的服务基本上会运行在云端受控的网络环境中，不会对 internet 提供服务，然而云端内部的安全性也不容忽视。你不希望数据在流动的过程中被篡改。

TLS 很好地解决了安全性的问题，可以保证整个传输过程中数据的机密性和完整性。如果使用客户端证书的话，还可以做一定程度的客户端合法性的验证。比如你可以在云端为所有有权访问 KV server 的客户端签发客户端证书，这样，只要客户端的私钥不泄露，就只有拥有证书的客户端才能访问 KV server。

不知道你现在有没有觉得，在 Rust 下使用 TLS 是非常方便的一件事情。并且，我们构建的 ProstServerStream/ProstClientStream，因为**有足够好的抽象，可以在 TcpStream 和 TlsStream 之间游刃有余地切换**。当你构建好相关的代码，只需要把 TcpStream 换成 TlsStream，KV server 就可以无缝切换到一个安全的网络协议栈。

### 思考题

1.  目前我们的 kvc/kvs 只做了单向的验证，如果服务器要验证客户端的证书，该怎么做？如果你没有头绪，可以再仔细看看测试 TLS 的代码，然后改动 kvc/kvs 使得双向验证也能通过吧。
2.  除了 TLS，另外一个被广泛使用的处理应用层安全的协议是 [noise protocol](https://noiseprotocol.org/)。你可以阅读我的[这篇文章](https://zhuanlan.zhihu.com/p/96944134)了解 noise protocol。Rust 下有 [snow](https://github.com/mcginty/snow) 这个很优秀的库处理 noise protocol。对于有余力的同学，你们可以看看它的文档，尝试着写段类似 [tls.rs](http://tls.rs) 的代码，让我们的 kvs/kvc 可以使用 noise protocol。

欢迎在留言区分享你的思考，感谢你的收听，如果你觉得有收获，也欢迎你分享给身边的朋友，邀他一起讨论。

恭喜你完成了第37次打卡，我们的Rust学习之旅已经过一大半啦，曙光就在前方，坚持下去，我们下节课见～